% /solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.fr.tex, 22/02/2006 De Sousa

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {
  \usetheme{Warsaw}
  % ou autre ...

  \setbeamercovered{invisible}
  % ou autre chose (il est également possible de supprimer cette ligne)
  \setbeamerfont{my small}{size=\tiny}
}


\usepackage[french]{babel}
% or autre comme par exemple \usepackage[english]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or autre

\usepackage{hyperref}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or autre. Notez que le codage et la fonte doivent être assortis. Si T1
% ne paraît pas très esthétique, essayer d'effacer la ligne contenant fontenc.

\usepackage{minted}

\usepackage{dirtytalk}

\title[] % (facultatif, à utiliser uniquement si le titre de l'article est trop long)
{Kubernetes, une introduction}

%\subtitle {Sous-titre de la présentation}

%% \author%[Auteur, Lautre] % (facultatif, à utiliser seulement avec plusieurs auteurs)
%% {Équipe~Wanda}
%% % - Composez les noms dans l'ordre dans lequel ils apparaîtrons dans l'article
%% % - Utilisez la commande \inst{?} uniquement si les auteurs ont des affiliations
%% %   différentes.

\institute[Radio France] % (facultatif mais généralement nécessaire)
{
  Pôle Fondation\\
  Direction Technique du numérique\\
  Radio France
}
% - Utilisez la commande \inst uniquement s'il y a plusieurs affectations
% - Faîtes quelque chose de simple, personne ne s'intéresse à votre adresse.

\date%[Version courte] % (facultatif)
{2023-11-08}

%% % Si vous avez un fichier nommé "université-logo-nomfichier.xxx", où xxx
%% % est un format graphique accepté par latex ou pdflatex (comme par exemple .png),
%% % alors vous pouvez insérer votre logo ainsi :
%% 
%% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{le-logo}{logos/extia_logo}
%% \logo{\pgfuseimage{le-logo}}



% À supprimer si vous ne voulez pas que la table des matières apparaisse
% au début de chaque sous-section :

%\AtBeginSubsection[] {
%  \begin{frame}<beamer>{Lignes directrices}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}


% Si vous souhaitez recouvrir vos transparents un à un,
% utilisez la commande suivante (pour plus d'info, voir la page 74 du manuel
% d'utilisation de Beamer (version 3.06) par Till Tantau) :

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Sommaire}
  \tableofcontents
  % Vous pouvez, si vous le souhaiter ajouter l'option [pausesections]
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Sommaire}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


% Puisqu'il s'agit d'un exemple-type pour un exposé d'ordre général, peu de choses
% peuvent être dites concernant sa structure. Cependant, la durée varie de 15 minutes
% à 45 minutes et le thème vous suggère de suivre les règles suivantes :

% - Avoir exactement deux ou trois sections (autre que la table des matières).
% - Tout au plus trois sous-sections par section
% - Parlez approximativement entre 30 secondes et 2 minutes par transparent. Il
%   devrait donc y avoir entre 15 et 30 transparents, tous ayant été commentés.

\section{Cet atelier}


\begin{frame}{Objectif de l'atelier}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  \begin{itemize}
  \item Mieux comprendre kubernetes (alias k8s)
  \item S'initier à la manipulation de quelques ressources
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectif de l'atelier}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  J'espère faire découvrir
  \begin{itemize}
  \item les Pods, les Deployments et les Services
  \item kubectl
  \item les rolling-update
  \item les logs
  \item Liveness et Readiness
  \item si on a le temps un peu de scaling
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Non-ojectifs}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  Cette session n'a pas pour but :
  \begin{itemize}
  \item d'être une formation complète de k8s
  \item de présenter les spécificités Radio France
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Kubernetes}

\begin{frame}{Les origines}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
 \begin{quote}
    %Kubernetes (de \kappa\upsilon\beta\epsilon\rho\nu\eta\tau\eta\zeta : grec pour « timonier » ou « pilote »)
 \end{quote}

  \begin{itemize}
  \item construit autour de Docker (au départ)
  \item principalement développé par Google
  \item sorti en 2015
  \item s'appuie sur l'expérience de Google avec Borg
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un système d'exploitation pour les Containers}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    \begin{itemize}
    \item allocation des ressources (CPU, RAM, stockage)
    \item couches d'abstraction
    \item gestion du cycle de vie des containers
    \item mécanismes de communication entre containers
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Kubernetes: l'API}

\begin{frame}{En pratique}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Des structures de données partagées via une API.

 \begin{quote}
    The Kubernetes API is a resource-based (RESTful) programmatic interface
    provided via HTTP. It supports retrieving, creating, updating, and
    deleting primary resources via the standard HTTP verbs (POST, PUT,
    PATCH, DELETE, GET), includes additional subresources for many objects
    that allow fine grained authorization (such as binding a pod to a node),
    and can accept and serve those resources in different representations for
    convenience or efficiency. It also supports efficient change notifications
    on resources via "watches" and consistent lists to allow other components
    to effectively cache and synchronize the state of resources.
 \end{quote}
\end{frame}
\begin{frame}{En pratique}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Des structures de données partagées via une API.

 \begin{quote}
    The Kubernetes API is a \textbf{resource-based} (RESTful) programmatic interface
    provided \textbf{via HTTP}. It supports \textbf{retrieving, creating, updating, and
    deleting primary resources} via the standard HTTP verbs (POST, PUT,
    PATCH, DELETE, GET), includes additional subresources for many objects
    that allow fine grained authorization (such as binding a pod to a node),
    and can accept and serve those resources in different representations for
    convenience or efficiency. It also supports \textbf{efficient change notifications}
    on resources via "watches" and consistent lists to allow other components
    to effectively cache and synchronize the state of resources.
 \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}{Ressources}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Les objets accessibles via cette API sont appelées des Ressources.

    \begin{itemize}
    \item \textbf{resource type} is the name used in the URL (pods, namespaces, services)
    \item All resource types have a concrete representation in JSON (their object schema) which is called a \textbf{kind}
    \item A list of instances of a resource type is known as a \textbf{collection}
    \item A single instance of the resource type is called a \textbf{resource}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Ressources}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
Parmi les types de ressources les plus utilisés on trouve les kinds :
    \begin{itemize}
    \item Node
    \item Namespace
    \item Pod
    \item Deployment
    \item Service
    \item Ingress
    \item ConfigMap
    \item Secret
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Kubernetes: les Contrôleurs}

\begin{frame}{API = base de données}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    \begin{itemize}
    \item k8s = API
    \item API = BdD objet avec typage
    \end{itemize}
    \uncover<2->{Alors?}
\end{frame}

\begin{frame}{Contrôleurs implémentent la sémantique}%{Les sous-titres sont facultatifs.}

    k8s = API + Controllers

\end{frame}

\begin{frame}{Contrôleurs implémentent la sémantique}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    k8s est en fait un assemblage de
    contrôleurs qui sont des processus indépendant les uns des autres qui
    exécutent chacun une boucle de réconciliation.
\end{frame}
\begin{frame}{Boucle de réconciliation}%{Les sous-titres sont facultatifs.}

  \includegraphics[height=0.9\textheight]{medias/observe_diff_act.png}

\end{frame}

\begin{frame}{Contrôleurs: quelques exemples}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    \begin{itemize}
    \item kube-scheduler
    \item kubelet
    \item replication controller
    \item endpoints controller
    \item namespace controller
    \item service accounts controller
    \item Cloud controller manager
    \item ...
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Architecture k8s}%{Les sous-titres sont facultatifs.}

  \includegraphics[width=\textwidth]{medias/components-of-kubernetes.png}

\end{frame}

\section{TP}
\subsection{TP0: Mon premier cluster}

\begin{frame}{Se connecter à la plateforme bac-à-sable}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    \begin{itemize}
        \item Dans votre navigateur habituel connectez-vous à votre compte Google
        \item Allez sur \url{https://www.cloudskillsboost.google/focuses/557?parent=catalog}
        \item Lancez l'atelier
        \item Récupérez l'URL de Open Google Cloud Console (clic-droit pour copier le lien)
        \item En navigation privée naviguez vers cette URL et connectez-vous
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lancer Cloud Shell}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    \begin{itemize}
        \item En haut à droite de la console clic sur l'icône Terminal
        \item Passez le Terminal en plein écran
        \item \begin{scriptsize}\texttt{git clone https://gitlab.com/radiofrance/atelier-decouverte-k8s}\end{scriptsize}
        \item \begin{scriptsize}\texttt{cd atelier-decouverte-k8s/tp/00}\end{scriptsize}
        \item \begin{scriptsize}\texttt{cat README.md}\end{scriptsize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dans mon premier cluster}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Quels sont les namespaces par défaut~?
    Dans quels namespaces voit-on des pods~?
\end{frame}

\subsection{TP1: Un Pod}

\begin{frame}{Mon premier Namespace}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Un namespace est seulement une façon de découper le cluster en plusieurs espaces isolés (un peu).
\end{frame}

\begin{frame}{Mon premier Namespace}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  \inputminted[fontsize=\tiny,linenos]{yaml}{../tp/01/unjolinamespace.yaml}
\end{frame}

\begin{frame}{Mon premier pod}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos]{yaml}{../tp/01/unjolinamespace.yaml}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos]{yaml}{../tp/01/simple-pod.yaml}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ressources k8s}
    Les éléments de toutes les ressources k8s
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos]{yaml}{../tp/01/simple-pod.yaml}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item apiVersion
      \item kind = type de la ressource
      \item metadata
      \begin{itemize}
      \item name
      \item namespace (parfois)
      \item label
      \end{itemize}
      \item spec
      \item status
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu'est-ce qu'un Pod}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{medias/pod.png}
\end{frame}

\begin{frame}{exemple de Pod: metadata}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos,lastline=12]{yaml}{medias/pod-www.yaml}
\end{frame}

\begin{frame}{exemple de Pod: containers}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}  %%<--- here
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos,firstline=12,lastline=26]{yaml}{medias/pod-www.yaml}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}  %%<--- here
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos,firstline=27,lastline=40]{yaml}{medias/pod-www.yaml}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}  %%<--- here
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos,firstline=40,lastline=52]{yaml}{medias/pod-www.yaml}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{exemple de Pod: volumes}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
  volumes:
      \inputminted[fontsize=\tiny,linenos,firstline=53]{yaml}{medias/pod-www.yaml}
\end{frame}

\begin{frame}{exemple de cycle de vie d'un pod}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Création:
      \begin{itemize}
      \item kubectl create pod
      \item scheduler ajoute nodeName
      \item kubelet créé les containers
      \end{itemize}
    Suppression:
      \begin{itemize}
      \item kubectl delete pod
      \item kubelet envoie des signaux aux containers
      \item kubelet supprime les containers
      \item l'API supprime la ressource
      \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Les Pods sont immutables}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
 \begin{quote}
You'll rarely create individual Pods directly in Kubernetes—even singleton Pods. This is because Pods are designed as relatively ephemeral, disposable entities.
 \end{quote}
 \url{https://kubernetes.io/docs/concepts/workloads/pods/\#working-with-pods}
\end{frame}

\subsection{TP2: simple-deployment}

\begin{frame}{Deployment}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
      \begin{itemize}
      \item création
      \item rolling-update
      \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{TP3: client + server + service}

\begin{frame}{Appli Client+Server}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
      \begin{itemize}
      \item Deployment server
      \item Deployment client
      \item Service server
      \item rolling-update server
      \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pour aller plus loin}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
    Ressources à regarder:
      \begin{itemize}
      \item Ingress
      \item HorizontalPodAutoscaler
      \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelques liens}%{Les sous-titres sont facultatifs.}
      \begin{itemize}
      \item \url{https://kubernetes.io/docs/concepts/}
      \item \url{https://kubernetes.io/docs/reference/generated/kubernetes-api/v1.21/}
      \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
